\documentclass{article}

\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry} % Controla los m√°rgenes

\begin{document}

\section{ejercicio 5.13 }
\[
\begin{aligned}
  & x = r\cos{\theta} \\ 
  & y = r\sin{\theta}
\end{aligned} \quad \quad \quad \begin{aligned} & r = \sqrt{ x^2 + y^2 } \\ & \theta = \arctan{ \left( \frac{y}{x} \right) } \end{aligned}
\]

\[
\begin{gathered}
  \begin{aligned}
    & \partial_r x = c_{\theta} \\ 
    & \partial_r y = s_{\theta} 
  \end{aligned} \quad \quad \begin{aligned}
    & \partial_{\theta} x = -rs_{\theta} \\ 
    & \partial_{\theta} y = rc_{\theta}
\end{aligned} \quad \quad \begin{aligned}
    \partial_x r = \frac{x}{r} \quad \quad \partial_y r = \frac{y}{r} \\
    \begin{aligned}
      & \partial_x \theta = \frac{ \frac{-y}{x^2} }{ 1 + \frac{y^2}{x^2} } = \frac{-y}{ x^2 + y^2 } \\
      & \partial_y \theta = \frac{x}{ x^2 + y^2 }
\end{aligned}
\end{aligned} \\
\begin{aligned}
  dx \wedge dy = (c_{\theta} dr + - rs_{\theta} d\theta ) \wedge (s_{\theta}dr + rc_{\theta} d\theta ) = rc_{\theta}^2 dr \wedge d\theta + rs_{\theta}^2 dr \wedge d\theta = rdr \wedge d\theta
\end{aligned}
\end{gathered}
\]


\section{Ejercicio 5.9}
Dado $X = X^{\mu} \frac{ \partial }{ \partial x^{\mu }}$ y $Y = Y^{\mu} \frac{ \partial }{ \partial x^{\mu }}$

Los brackets de lie:  $[X,Y]f = X[Y[f]] - Y[X[f]]$.  

\[
\begin{gathered}
  [X,Y] f = \left[ X^{\nu} \frac{ \partial Y^{\mu}}{ \partial x^{\nu }} - Y^{\nu} \frac{ \partial X^{\mu} }{ \partial x^{\nu }} \right] \frac{ \partial f }{ \partial x^{\mu }} \\ 
   [X,Y] = \left[ X^{\mu} \frac{ \partial Y^{\nu }}{ \partial x^{\mu} } - Y^{\mu} \frac{ \partial X^{\nu }}{ \partial x^{\mu} } \right] \frac{ \partial }{ \partial x^{\nu }} 
\end{gathered}
\]
Tiene la forma de los backets de lie.

\section{Ejercicio 5.10 }
\begin{enumerate}
\item[(a)] bilinearidad

Necesitamos: $\begin{aligned}
  & [X, c_1 Y_1 + c_2 Y_2 ] = c_1[X,Y_1] + c_2 [ X,Y_2 ] \\ 
  & [c_1 X_1 + c_2 X_2, Y ] = c_1 [X_1, Y] + c_2 [ X_2, Y ] 
  \end{aligned}$

\[

\begin{aligned}
 [X, c_1 Y_1 + c_2 Y_2 ] & = X^{\mu} \frac{ \partial}{ \partial x^{\mu} } ( c_1 Y_1 + c_2 Y_2)^{\nu} - ( c_1 Y_1 + c_2 Y_2)^{\mu}  \frac{ \partial X^{\nu} }{ \partial x^{\mu} } = \\
   & = c_1 \left( X^{\mu} \frac{ \partial Y_1^{\nu} }{ \partial x^{\mu}  } - Y_1^{\mu} \frac{ \partial X^{\nu }}{ \partial x^{\mu }} \right) + c_2 \left( X^{\mu} \frac{ \partial Y_2^{\nu} }{  \partial x^{\mu} } - Y_2^{\mu} \frac{ \partial X^{\nu }}{ \partial x^{\mu} } \right) = c_1 [ X,Y_1] + c_2[ X,Y_2]  \\
   [c_1 X_1 + c_2 X_2, Y ] & = (c_1 X_1 + c_2 X_2)^{\mu} \frac{ \partial Y^{\nu}}{ \partial x^{\mu} } - Y^{\mu} \frac{ \partial }{ \partial x^{\mu} }( c_1 X_1 + c_2 X_2)^{\nu} = \\
   & = c_1 \left( X_1^{\mu} \frac{ \partial Y^{\nu}}{ \partial x^{\mu} } - Y^{\mu} \frac{ \partial X_1^{\nu}}{ \partial x^{\mu }} \right) + c_2 \left( X_2^{\mu} \frac{ \partial Y^{\nu }}{ \partial x^{\mu }} - Y^{\mu} \frac{ \partial X_2^{\nu }}{ \partial x^{\mu}} \right) = c_1 [X_1, Y] + c_2 [ X_2, Y ] 
\end{aligned}
\]
\item[(b)] \[
[Y,X] = Y^{\mu} \frac{ \partial X^{\nu}}{ \partial x^{\mu} } - X^{\mu} \frac{ \partial Y^{\nu }}{ \partial x^{\mu }} = - \left( X^{\mu} \frac{ \partial Y^{\nu }}{ \partial x^{\mu} } - Y^{\mu} \frac{ \partial X^{\nu}}{ \partial x^{\mu }} \right) = - [ X,Y]
\]
\item[(c)] Necesitamos probar que: 
\[
[[X,Y],Z] + [[Z,X],Y] + [[Y,Z], X] = 0 
\]
Entonces:
\[
\begin{gathered}
  [[X,Y],Z] \\
  [X,Y]^{\mu} \frac{ \partial Z^{\nu}}{ \partial x^{\mu }} - Z^{\mu} \frac{ \partial}{ \partial x^{\mu}} [X,Y]^{\nu} = (X^a \partial_a Y^{\mu} - Y^a \partial_a X^{\mu} ) \partial_{\mu}Z^{\nu} - Z^{\mu} ( \partial_{\mu}X^a \partial_a  Y^{\nu} + X^a \partial^2_{\mu a} Y^{\nu} - \partial_{\mu} Y^a\partial_a X^{\nu} - Y^a \partial^2_{\mu a} X^{\nu} ) = \\
  = X^a \partial_a Y^{\mu} \partial_{\mu} Z^{\nu} - Y^a \partial_a X^{\mu} \partial_{\mu} Z^{\nu} - Z^{\mu} \partial_{\mu} X^a \partial_a Y^{\nu} -Z^{\mu}X^a \partial^2_{\mu a} Y^{\nu} + Z^{\mu} \partial_{\mu} Y^a \partial_a X^{\nu} + Z^{\mu} Y^a \partial^2_{\mu a} X^{\nu} 
\end{gathered}
\]
De forma analoga:
\[
\begin{gathered}
%  \begin{gathered}
    [[Z,X],Y]^{\nu}    = Z^a \partial_a X^{\mu} \partial_{\mu} Y^{\nu} - X^a \partial_a Z^{\mu} \partial_{\mu} Y^{\nu} - Y^{\mu} \partial_{\mu} Z^a \partial_a X^{\nu} - Y^{\mu} Z^a \partial^2_{\mu a} X^{\nu} + Y^{\mu} \partial_{\mu} X^a \partial_a Z^{\nu} + Y^{\mu} X^a \partial^2_{\mu a} Z^{\nu} \\
%\end{gathered}
    [[Y,Z],X]^{\nu}    = Y^a \partial_a Z^{\mu} \partial_{\mu} X^{\nu} - Z^a \partial_a Y^{\mu} \partial_{\mu} X^{\nu} - X^{\mu} \partial_{\mu} Y^a \partial_a Z^{\nu} - X^{\mu} Y^a \partial^2_{\mu a} Z^{\nu} + X^{\mu} \partial_{\mu} Z^a \partial_a Y^{\nu} + X^{\mu} Z^a \partial^2_{\mu a} Y^{\nu} 
\end{gathered}
\]
Todos los terminos se cancelan.

\end{enumerate}

\end{document}
